\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}


\Introduction

\textbf{Цель работы:}
исследование характеристик усилительного каскада на
биполярном транзисторе, включенном по схеме с общим эмиттером.

\textbf{Предварительный расчет:}
\begin{enumerate}
\item Рассчитать режим работы транзистора по постоянному току, определив
      токи эмиттера, коллектора и базы транзистора, а также напряжение
      коллектор-эмиттер. Исходные данные, соответствующие варианту, представлены в
      таблице \ref{tab:task-data} и на рисунке \ref{ris:task-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/task-scheme}}
    \caption{Схема усилителя}
\label{ris:task-scheme}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Значения элементов}
    \begin{tabular}{|*{9}{c|}}
    \hline
    Вар. & $E_\textup{к}$, В & $E_\textup{э}$, В & $R_1$, кОм & $R_2$, кОм &
    $R_\textup{э}$, кОм & $R_\textup{к}$, кОм & $C$, мкФ & $R_\textup{н}$, кОм \\
    \hhline{|*{9}{=}|}
    1 & 15 & 0 & 18 & 10 & 4.3 & 5.1 & 10 & 50 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:task-data}
\end{table}

\item Используя данные, полученные в предыдущем пункте, рассчитать параметры схемы
      замещения транзистора для режима малого сигнала.
\item Определить коэффициент усиления напряжения, входное и выходное
      сопротивления для переменной составляющей сигнала.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Предварительный расчет}
\nobreakingbeforechapters

\section{Анализ для постоянной составляющей}

Ток базы, коллектора и эмиттера рассчитаем по формулам:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    E_\textup{б} &= \frac{R_2}{R_1+R_2} E_\textup{к} \approx 5.4~\textup{В} \\[1em]
    R_\textup{б} &= \frac{R_1 R_2}{R_1+R_2} \approx 6.4~\textup{кОм} \\[1em]
    I_\textup{б} &= \frac{E_\textup{б}-E_0}{R_\textup{б}+R_\textup{э}(\beta+ 1)} \approx 5.5~\textup{мкА} \\[1em]
    I_\textup{к} &= \beta I_\textup{б} \approx 1.1~\textup{мА} \\[1em]
    I_\textup{э} &= I_\textup{б}+I_\textup{к} \approx 1.1~\textup{мА} \\[1em]
\end{aligned}
\end{equation}

Напряжение коллектор эмиттер найдем как разность напряжения коллектора
и эмиттера:

\begin{equation}
    U_\textup{кэ} = U_\textup{к} - U_\textup{э} =
    E_\textup{к}-R_\textup{к}I_\textup{к} - R_\textup{э}I_\textup{э} \approx 4.7~\textup{В} \\[1em]
\end{equation}

\section{Анализ для переменной составляющей}

Рассчитаем параметры схемы замещения транзистора для режима малого сигнала:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    g_m &= \frac{I_\textup{к}}{V_t} \approx 0.04~\frac{\textup{А}}{\textup{В}} \\[1em]
    r_\pi &= \frac{\beta}{g_m} \approx 4.6~\textup{кОм} \\[1em]
    r_\textup{э} &= \frac{V_t}{I_\textup{э}} \approx 23~\textup{Ом} \\[1em]
\end{aligned}
\end{equation}

Заменив транзистор малосигнальной моделью, получим эквивалентную схему
усилителя для режима малого сигнала (рисунок \ref{ris:scheme-small-signal}).
Здесь $R_{12} = \frac{R_1R_2}{R_1+R_2}$.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/scheme-small-signal}}
    \caption{Эквивалентная схема усилителя для режима малого сигнала}
\label{ris:scheme-small-signal}
\end{figure}

Коэффициент усиления переменной составляющей напряжения:

\begin{equation}
    K_U = -g_m \frac{R_\textup{к} R_\textup{н}}{R_\textup{к} + R_\textup{н}} \approx -202 \\[1em]
\end{equation}

Входное сопротивление схемы:

\begin{equation}
    R_\textup{вх} = \frac{r_\pi R_{12}}{r_\pi + R_{12}} \approx 2.7~\textup{кОм} \\[1em]
\end{equation}

Выходное сопротивление схемы:

\begin{equation}
    R_\textup{вых} = \frac{R_\textup{к} R_\textup{н}}{R_\textup{к} + R_\textup{н}} \approx 4.6~\textup{кОм} \\[1em]
\end{equation}

\chapter{Ход работы}

Соберем схему усилительного каскада на биполярном транзисторе, включенном
по схеме с общим эмиттером, в NI Multisim.
Полученная схема представлена на рисунке \ref{ris:multisim-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/multisim-scheme}}
    \caption{Схема усилительного каскада на биполярном транзисторе}
\label{ris:multisim-scheme}
\end{figure}

Измерим ток базы, коллектора и эмиттера:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    I_\textup{б} &= 7.62~\textup{мкА} \\[1em]
    I_\textup{к} &= 1.07~\textup{мА} \\[1em]
    I_\textup{э} &= 1.08~\textup{мА} \\[1em]
\end{aligned}
\end{equation}

Заметим, что данные значения незначительно отличаются от полученных
в предварительном расчете. Различия обусловлены использованием в
предварительном расчете схем замещения, в которых допущены некоторые
упрощения.

Добавим в схему осциллограф для измерения входного и выходного
напряжения (рисунок \ref{ris:multisim-scheme-u}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/multisim-scheme-u}}
    \caption{Схема усилительного каскада на биполярном транзисторе с осциллографом}
\label{ris:multisim-scheme-u}
\end{figure}

Проведем измерения. Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement-u}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement-u}}
    \caption{Осциллограмма входного и выходного напряжений}
\label{ris:measurement-u}
\end{figure}

Определим коэффициент усиления схемы:

\begin{equation}
    K = \frac{U_\textup{вых}}{U_\textup{вх}} = \frac{600}{5} = 120 \\[1em]
\end{equation}

Построим передаточную характеристику усилителя на частоте 1 кГц, изменяя
амплитуду входного напряжения от нулевого значения до величины, при которой
наблюдается заметное искажение формы выходного сигнала. Полученная передаточная
характеристика представлена на рисунке \ref{ris:measurement-task3}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/measurement-task3}}
    \caption{Передаточная характеристика усилителя}
\label{ris:measurement-task3}
\end{figure}

Определим динамический диапазон работы усилителя:

\begin{equation}
    D = \frac{U_\textup{ВХmax}}{U_\textup{ВХmin}} = \frac{80}{5} = 16 \\[1em]
\end{equation}

График входного и выходного напряжений, соответствующие нелинейному
участку передаточной характеристики, представлен на рисунке \ref{ris:measurement-task4}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement-task4}}
    \caption{Осциллограмма входного и выходного напряжений}
\label{ris:measurement-task4}
\end{figure}

Построим семейство амплитудно-частотных характеристик усилителя
с помощью инструмента \textsl{AC Analys}. Диапазон частот
10 Гц -- 10 МГц. Результат представлен на рисунке \ref{ris:measurement-task5}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement-task5}}
    \caption{АЧХ усилителя в диапазоне 10 Гц -- 10 МГц}
\label{ris:measurement-task5}
\end{figure}

Найдем по графику частоты среза. Для этого будем использовать курсоры.
Измерения представлены на рисунке \ref{ris:measurement-task6}.

\begin{equation}
    f_{01} \approx 413~\textup{Гц}, f_{02} \approx 6.8~\textup{МГц} \\[1em]
\end{equation}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/measurement-task6}}
    \caption{АЧХ усилителя в диапазоне 10 Гц -- 10 МГц}
\label{ris:measurement-task6}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 

\Conclusion
\begin{enumerate}
\item По передаточной характеристике можно сделать вывод, что $U_\textup{вых нас}~\approx~4.5~\textup{В}, e_\textup{вх нас} \approx 80~\textup{мВ}$;
\item У данного усилителя полоса пропускания равна приблизительно 6.8 МГц.
\end{enumerate}

\end{document}
